%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Re des composée]
Déterminer, pour les fonctions $f$ et $g$ suivantes, le domaine de définition et une expression de $g\circ f$ et $f\circ g$.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item $f:x\mapsto x^2$ et $g:x\mapsto \ln(x)$,
  \item $f:x\mapsto \tan(x)$ et $g:x\mapsto \frac{1}{1+x^2}$,
  \item $f:x\mapsto \cos(x)$ et $g:x\mapsto \ln\left(x^2 -1\right)$,
  \item $f:x\mapsto \eu{x}$ et $g:x\mapsto x-\frac{1}{x}$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
On fera toujours bien attention de justifier le domaine de définition avant de déterminer la composée.
\begin{enumerate}
  \item $x\mapsto x^2$ est définie sur $\R$ et est strictement positive sur $\R*$. Ainsi, $g\circ f$ est définie sur $\R*$ par $g\circ f:x\mapsto \ln(x^2)$.

  $\ln$ quant à elle est définie sur $\R>$, et $f$ est définie sur $\R$, donc $f\circ g$ est définie sur $\R>$ par $f\circ g:x\mapsto (\ln(x))^2$.
  \item $f$ est définie sur $\mathcal{D}_{\tan} = \R \setminus \left \{x\in \R,\,x=\frac{\pi}{2}\, [\pi] \right \}$. $g$ est définie sur $\R$, et pour tout réel $x$, $1+x^2\geq 2$ donc $0<\frac{1}{1+x^2} \leq \frac{1}{2} < \frac{\pi}{2}$. Ainsi, $f\circ g$ est définie sur $\R$ et $g\circ f$ est définie sur $\mathcal{D}_{\tan}$, et on a \[ f\circ g: x\mapsto \tan\left(\frac{1}{1+x^2}\right) \qeq g\circ f:x\mapsto \frac{1}{1+\tan^2(x)}. \]
  \item $\cos$ est définie sur $\R$, et $g$ est définie sur $\interoo{{-\infty} -1}\cup \interoo{1 +\infty}$. Remarquons que pour tout $x$, $-1\leq \cos(x)\leq1$ et donc $g\circ f$ n'est jamais définie. $f\circ g$, quant à elle, est définie sur $\interoo{{-\infty} -1}\cup \interoo{1 +\infty}$ et \[ f\circ g :x \mapsto \cos \left( \ln \left( x^2-1\right)\right). \]
  \item $f$ est définie sur $\R$ et $g$ sur $\R*$. Comme $f$ est strictement positive, on peut conclure que $f\circ g$ est définie sur $\R*$ et $g\circ f$ est définie sur $\R$ et \[ f\circ g : x \mapsto \eu{x-\frac{1}{x}} \qeq g\circ f:x\mapsto \eu{x}-\frac{1}{\eu{x}}=\eu{x}-\eu{-x}.\]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
